<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 6 [PL34 Transcription]</title>
        <author ref="#Augustine">Augustine</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 6 [PL34 Transcription]</title>
          <date when="2024-07-03">July 03, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-xci34x">PL 34</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-07-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bnh77y-d1e77">
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e95">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e97">Quaestio 1</head>

          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e99" type="question-title">Quomodo Moyses in gratia praebetur defunctus</head>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e102"><!--1. (1, 5) -->Dominus dicit ad Iesum Nave: Et sicut eram cum Moyse, ita ero et tecum. Non
            solum autem hoc testimonio, sed etiam in Deuteronomio multis documentis probatur Moyses
            ita defunctus, ut Dei famulus et Deo placens: quamvis in eo illa vindicta completa sit,
            ne terram promissionis intraret. Ex quo datur intellegi, Dominum etiam bonis servis
            suis in aliquo succensentem, et temporaliter vindicare, et tamen in eorum habere numero,
            quae sunt in domo eius vasa in honorem utilia Domino, quibus daturus est promissa
            sanctorum.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e107">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e109">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e111" type="question-title">De transitu Iordanis</head>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e114"><!--2. (1, 11; 2, 3-7) -->Quaestio est, quomodo posteaquam locutus est Dominus ad Iesum Nave,
            exhortans et confirmans eum, seque promittens cum illo futurum, mandaverit idem Iesus
            populo per scribas, ut praepararent cibaria, quod post tres dies Iordanem fuerant
            transituri, cum inveniantur post multo plures dies transisse Iordanem. Cum enim haec
            populo mandasset, misit exploratores in Iericho, quoniam Iordane transiecto ipsa proxima
            civitas occurrebat: illi autem diverterunt ad Raab mulierem fornicariam, et ab illa
            occultati, atque a rege quaesiti et minime inventi, eadem dimittente illos per
            fenestram, et monente ut triduo laterent in montanis, quatuor dies videntur esse
            consumpti; inde posteaquam nuntiaverunt quae circa illos gesta fuerint, promovit Iesus
            cum populo universo de loco ubi erat diluculo; qui cum venisset ad Iordanem, divertit et
            mansit: tunc rursus populus admonetur ut post triduum se praeparet transire Iordanem,
            arca Domini praecedente. Hinc ergo intellegitur humanam fuisse dispositionem, quam
            fecit populo nuntiari, ut cibaria praepararent, tamquam post tres dies memoratum fluvium
            transituri. Potuit enim hoc sicut homo sperare fieri posse, si exploratores celeriter
            revertissent. Quibus tardantibus intellegitur, quamvis Scriptura tacuerit, ex divina
            dispositione caetera impleta, ut iam inciperet apud populum glorificari Iesus, et
            ostendi quod cum illo Dominus esset, sicut fuerat cum Moyse. Nam et hoc illi dicitur
            fluvium transituro, sicut scriptum est: Et dixit Dominus ad Iesum: In die isto incipiam
            exaltare te coram omnibus filiis Israel, ut sciant quoniam sicut eram cum Moyse, sic ero
            et tecum. Nec incredibile debet videri, etiam illos cum quibus Deus loquebatur, aliquid
            ex humana dispositione agere voluisse, in qua sibi Deum tamen fiderent esse rectorem,
            eorumque ex illius a quo regebantur providentia, consilia fuisse mutata. Nam et Moyses
            ipse utique tamquam homo putaverat esse faciendum, ut causas populi sic audiret, quem-
            admodum et sibi et illis, onus intolerabile subeundo, prodesse non posset: eiusque
            dispositio divinitus, et hoc ipsum socero eius suggerente et monente, atque hanc
            admonitionem Deo approbante, mutata est.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e119">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e121">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e123" type="question-title">Quare de longe iubeantur arcam praecedere et quomodo columna
            nubis non amplius praecessit</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e126"><!--3. (3, 3-4. 15) -->Scribae populo dicunt: Cum videritis arcam testimonii Domini Dei
            nostri, et sacerdotes nostros et Levitas tollentes eam, proficiscimini de locis vestris;
            et ite post eam: sed longum intervallum sit inter vos et illam, quantum duo millia
            cubitorum stabitis, ne propinquetis ei, ut sciatis viam quam ibitis in eam. Non enim
            abiistis viam ab hesterna et nudiustertiana die. Longe iussum est arcam praecedere, ut
            posset a populo videri. Tam grande quippe agmen, si post eam proximum pergeret, non eam
            videret praeire, nec nosset qua sequeretur. Ex hoc autem facto intellegendum est, quod
            columna illa nubis, quae solebat movendis castris signum dare, et iter ostendere, iam
            recesserat, nec eis apparebat: hinc factum est ut etiam triduum illud ex humana
            dispositione praediceretur. Nunc ergo duce Iesu arcam Domini sequuntur nube subtracta
            tamquam velamine ablato. Iordanis autem plenus erat per totam crepidinem suam, sicut in
            diebus messis tritici. Hoc incredibile videtur regionibus nostris: ibi autem, sicut
            perhibent qui noverunt, in initio veris est messis tritici; tunc autem ille fluvius
            repletur amplius quam per hiemem.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e131">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e133">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e135" type="question-title">Quomodo lapides dicantur memoriale in aeternum</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e138"><!--4. (4, 7) -->Et erunt vobis lapides isti memoriale filiis Israel usque in aeternum.
            Quomodo in aeternum, cum coelum et terra transeant? An quoniam aeternum aliquid
            significant hi lapides, cum ipsi aeterni esse non possint? Quamvis possit quod in graeco
            est, , dici latine, et usque in saeculum, quod non est consequens ut intellegatur
            aeternum.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e143">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e145">Quaestio 5</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e147" type="question-title">Arca testamenti vel arca testimonii</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e150"><!--5. (4, 15-16) -->Et dixit Dominus ad Iesum, dicens: Manda sacerdotibus portantibus
            arcam testamenti testimonii. Solet dici arca testamenti, vel arca testimonii: nunc
            dicta est arca testamenti testimonii, ut non solum arca, sed etiam ipsum testamentum
            appellaretur testamentum testimonii. Hinc enim dicit Apostolus: Nunc autem sine Lege
            iustitia Dei manifestata est, testimonium habens per Legem et Prophetas. In cuiusdam
            enim rei alterius venturae testimonium datum fuerat illud, quod dicitur Testamentum
            Vetus.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e156">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e158">Quaestio 6</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e160" type="question-title">Quomodo filii Israel iubentur circumcidi iterum</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e163"><!--6. (5, 2-7) -->Dixit Dominus ad Iesum: Fac tibi ipsi cultros de petra acutos, vel,
            sicut habet graecus, de petra acuta, et sedens circumcide filios Israel iterum. In hoc
            praecepto quaeritur cur dixerit, iterum. Non enim unus homo bis circumcidendus erat: sed
            quia unus populus erat in quibusdam circumcisus, in quibusdam non circumcisus, ideo
            dictum est iterum, ut circumcisus iterum circumcideretur, non homo, sed populus. Nam et
            sequentia id ostendunt. Dicit enim Scriptura: Et fecit Iesus cultros petrinos sibi ipsi
            acutos, et circumcidit filios Israel in loco qui vocatur Collis praeputiorum. Hoc autem
            modo circumpurgavit Iesus filios Israel, qui aliquando fuerant in via, et qui aliquando
            incircumcisi erant eorum qui exierant ex Aegypto; omnes istos circumcidit Iesus.
            Quadraginta enim et duobus annis conversatus est Israel in deserto Mabdaritide, et ideo
            incircumcisi erant illorum plurimi pugnatorum qui exierunt de terra Aegypti qui
            inobedientes fuerant mandatis Dei, in quibus et definierat Dominus eis, ne viderent illi
            terram quam iuraverat Dominus patribus eorum dare illis, terram fluentem lac et mel. Pro
            his autem substituit filios eorum, quos circumcidit Iesus, eo quod fuissent in itinere
            incircumcisi. Manifestum est ergo non omnes fuisse, sed quosdam. Quidam enim de Aegypto
            exeuntium filii in illo populo incircumcisi erant, quos potuit circumcidere Iesus;
            illorum scilicet filios qui genuerunt in deserto, et contempserunt eos circumcidere,
            quod inobedientes erant legi Dei. Nulla itaque causa est cur ii qui putant rebaptizandos
            eos qui habent christiani Baptismi sacramentum, hoc testimonio Legis adiuvari se putent:
            quia nullus bis numero unus homo est circumcisus; sed populus qui iam fuerat in
            quibusdam circumcisus, in quibusdam vero adhuc incircumcisus erat. Et si aliquo modo id
            fieri posset, ut bis circumcidi hominem Deus iuberet; numquid possunt dicere ideo fuisse
            praeceptum, quia illi ab Aegyptiis fuerant circumcisi, aut ab aliquibus haereticis ab
            Israelitarum societate segregatis? Cum vero satis etiam appareat quare sit a Deo dictum,
            nullum hic possunt homines erroris sui patrocinium reperire.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e168">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e170">Quaestio 7</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e172" type="question-title">De visione angeli qui apparuit Iosue in agro Iericho</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e175"><!--7. (5, 13-15) -->Quando Iesus vidit virum contra se stantem evaginato gladio, et eo
            respondente dicit quod esset princeps militiae virtutis Domini; et prostratus in terram
            dixit: Quid praecipis tuo famulo? quaeri potest utrum angelo se prostraverit, eumque
            dixerit dominum; an potius intellegens a quo missus fuerit, ipsum Dominum dixerit, eique
            se prostraverit. Erat autem, sicut legitur, Iesus in Iericho, non utique in ipsa
            civitate, cuius muri nondum ceciderant, quod mox futurum erat, ut in eam possent
            intrare; sed in agro ad eam pertinente: nam interpretatio quae est ex hebraeo, sic
            habet.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e180">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e182">Quaestio 8</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e184" type="question-title">De furto Achar</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e187"><!--8. (7, 1 ss.) -->In eo quod factum est ut Achar de tribu Iuda furaretur de
            anathemate civitatis Iericho contra praeceptum Domini; et propter eius peccatum tria
            millia quae missa fuerant in Gai, dederunt terga hostibus, et occisi sunt ex eis
            triginta sex viri; et populo graviter territo, Iesus cum senioribus se prostravit ad
            Dominum, eique responsum est ideo factum esse, quod peccaverit populus; minatus est
            etiam Deus non se cum eis futurum, nisi abstulerint anathema de se ipsis; et quod
            ostensus est qui fecerat, nec solus occisus, sed cum omnibus suis: quaeri solet quomodo
            iuste pro alterius peccatis in alios vindicetur; maxime quia in Lege Dominus dixit, nec
            patres pro filiorum, nec filios pro patrum peccatis esse puniendos? An illud
            iudicantibus hominibus est praeceptum, ne quemquam pro altero puniant; Dei autem iudicia
            non sunt eiusmodi, qui alto et invisibili consilio suo novit quatenus extendat etiam
            temporalem hominum poenam salubremque terrorem? Non enim aliquid dirum, quantum attinet
            ad universi mundi administrationem, contingit mortalibus, cum moriuntur quandoque
            morituri: et tamen apud eos qui talia metuunt, disciplina sancitur, ut non se solum
            quisque curet in populo, sed invicem sibi adhibeant diligentiam, et tamquam unius
            corporis et unius hominis alia pro aliis sint membra sollicita. Nec tamen credendum
            est, etiam poenis quae post mortem irrogantur, alium pro alio posse damnari; sed in his
            tantum rebus hanc irrogari poenam, quae finem fuerant habiturae, etiamsi non eo modo
            finirentur. Simul etiam ostenditur quantum connexa sit in populi societate ipsa
            universitas, ut non in seipsis singuli, sed et tamquam partes in toto existimentur. Per
            unius igitur peccatum mortemque paucorum admonitus est populus universus, tamquam in
            corpore universo quaerere quod admissum est. Simul etiam significatum est quantum mali
            fieret, si universa illa congregatio peccasset; quando ne unus quidem ita potuit
            iudicari, ut ab eo possent caeteri esse securi. At vero, si Achar ab aliquo inventus
            atque comprehensus, et illius criminis reus ad iudicium Iesu fuisset adductus, nequaquam
            putandum est hominem iudicem vel pro illo vel cum illo quemquam alium, qui societate
            facti eius minime teneretur, fuisse puniturum. Neque enim ei mandatum Legis licebat
            excedere, quod datum est hominibus, ne iudicio suo, quod in hominem homini iussum sive
            permissum est, alterum pro alterius peccato arbitretur esse plectendum. Longe autem
            secretiore iustitia iudicat Deus, qui potens est etiam post mortem, quod homo non
            potest, vel liberare vel perdere. Visibiles igitur afflictiones hominum sive mortes,
            quoniam his quibus ingeruntur, et obesse et prodesse possunt, novit Dominus in occulto
            providentiae suae quemadmodum iuste quibusque dispenset, etiam cum aliorum peccata in
            aliis videtur ulcisci. Poenas vero invisibiles, quae nonnisi nocent, et prodesse non
            possunt, ita nullus Deo iudice pro alienis peccatis luit, sicut homine iudice luere
            nullus nisi pro sua culpa istas visibiles debet. Hoc enim praecepit homini iudici Deus,
            in his quae ad humanum iudicium pertinent vindicanda, quod in suo iudicio facit ipse,
            quo potestas non aspirat humana.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e192">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e194">Quaestio 9</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e196" type="question-title">Quare Iesus lapidare fecit Achar quem Dominus cremari
            iusserat</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e199"><!--9. 1. (7, 15. 25) -->Merito quaeritur, cum Dominus propter illum qui de anathemate
            furtum fecerat, praeceperit eum qui fuisset ostensus, igni cremari, cur eum ostensum
            Iesus lapidari potius a populo fecerit. An ita eum mori oportuit, quemadmodum Iesus, qui
            propius Dominum sequebatur, Domini verba iubentis intellegere potuit? Sic enim alius
            quisquam non facile potuit. Unde magis quaerendum est cur lapidationem ignem
            appellaverit Dominus, quam credendum Iesum aliud fecisse quam iusserat Dominus. Nam
            neque ad intellegendum verba Domini quisquam potuit esse sapientior, neque ad faciendum
            quisquam obedientior. Proinde ignis nomine poenam potuisse significari, Scriptura testis
            est in Deuteronomio, ubi dicitur ad filios Israel: Et eduxit vos de fornace ferrea ex
            Aegypto: ubi utique duram tribulationem intellegi voluit.</p>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e203"><!--9. 2. -->Duae autem mihi causae occurrunt (non ut ambae sint, sed ut altera ex
            eis), cur non ille cum suis omnibus evidenti igne crematus sit. Si enim peccatum eius
            Dominus tale esse iudicavit, quod supplicio illo expiatum non puniret in aeternum,
            propter ipsam expiationem et purgationem congruentur illa poena ignis nomen accepit.
            Neque ad hunc intellectum quisquam tendere admoneretur, si eum proprie visibilis ignis
            exureret; sed in eo quisque remaneret, quod aperte videbat impletum, nec aliquid ultra
            quaereret nunc vero cum propter Dei verba et factum Iesu, a quo praevaricari illa verba
            non possent, rectissime dicitur etiam lapidationem ignem fuisse; eleganter agnoscitur
            illa poena hominem, ne in posterum peccato illo interiret, fuisse purgatum. Quod
            significant etiam vasa in Levitico, quae iubentur igne purgari. Si autem tale fuit
            illud peccatum, propter quod eum etiam post istam vitam gehenna susciperet; ideo Iesus
            eum voluit lapidari, ut quod a Domino dictum est, igni cremabitur, illud admoneret
            intellegi, quod Dominus faceret, non quod ab ipsis esset faciendum. Si enim dixisset
            Dominus: Igni eum cremabitis et omnia eius; huic sensui locus nullus esset: cum vero ita
            positum est, ut magis videatur Deus quod ei futurum esset praedixisse, quam quod ei ab
            hominibus deberet fieri praecepisse; melius non potuit facere Iesus, qui divina verba
            sicut tantus propheta intellexit, qui etiam hoc ipsum prophetice fecit, quam ut illum
            lapidibus potius quam flammis interimeret, ne in illis ignibus verba Domini viderentur
            impleta, quae ob aliud dicta volebat intellegi.</p>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e207"><!--9. 3. -->Nec movere debet quod non ipsum tantum, sed etiam omnia quae sunt eius,
            Deus cremanda igni praedixerit. Sic enim ait: Igni cremabitur, et omnia quaecumque sunt
            ei. Omnia enim quaecumque sunt ei, opera eius possunt intellegi, quae cum illo dixit
            esse concremanda: non sicut dicit Apostolus de quibusdam operibus igne consumptis, ipse
            autem salvus erit: si huius peccatum ita intellegendum est, ut etiam aeterno igne
            puniatur. Filios ergo eius et filias cum pecoribus et omnibus quae habebat, populus
            quidem cum eum puniret, simul lapidibus obruit: non tamen hoc iudicio humano, sed
            prophetico spiritu fecit Iesus; sive ita intellegens, omnia quae sunt ei, ut nec filios
            censeret exceptos, lapidationis etiam poenam pro igne ingerens; sive opera eius quae
            post mortem Deus in illo fuerat crematurus, non solum per caetera quae illi erant, verum
            etiam per filios eius significans.</p>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e212"><!--9. 4. -->Nec ideo sane credendum est eos pro peccato patris, a quo innocentes
            erant, etiam post mortem supplicio inferni ignis incensos. Mors quippe ista quae omnes
            manet, quamvis de primo peccato veniat, tamen quia ita nati sumus, ut necessario
            moriendum sit, accelerata quibusdam est utilis. Unde legitur de quodam: Raptus est, ne
            malitia mutaret intellectum eius. Quo ergo iudicio Dei, vel misericordia, fuerit
            irrogata sive filiis huius, sive illis triginta sex viris, cum omnes ab eius peccato
            alieni fuerint, latet apud eum apud quem non est iniquitas. Verum illud in promptu
            est, quod et populum terribiliter oportebat quaerere quod admissum est; et tanto
            vehementius timuerunt caeteri factum eius imitari, quanto magis humana exhorret
            infirmitas, et in tam magnum tamque iustum populi odium dari, et eis quos ad spem
            propagandi generis se relicturum putabat, peccato suo secum consumptis suis posteris
            emori.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e217">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e219">Quaestio 10</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e221" type="question-title">Quomodo Deus praecipiat insidias fieri</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e224"><!--10. (8, 2) -->Quod Deus iubet loquens ad Iesum, ut constituat sibi retrorsus
            insidias, id est insidiantes bellatores ad insidiandum hostibus, hinc admonemur non
            iniuste fieri ab his qui iustum bellum gerunt: ut nihil homo iustus praecipue cogitare
            debeat in his rebus, nisi ut iustum bellum suscipiat, cui bellare fas est; non enim
            omnibus fas est. Cum autem iustum bellum susceperit, utrum aperta pugna, utrum insidiis
            vincat, nihil ad iustitiam interest. Iusta autem bella ea definiri solent, quae
            ulciscuntur iniurias, si qua gens vel civitas, quae bello petenda est, vel vindicare
            neglexerit quod a suis improbe factum est, vel reddere quod per iniurias ablatum est.
            Sed etiam hoc genus belli sine dubitatione iustum est, quod Deus imperat, apud quem non
            est iniquitas et novit quid cuique fieri debeat. In quo bello ductor exercitus vel
            ipse populus, non tam auctor belli, quam minister iudicandus est.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e229">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e231">Quaestio 11</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e233" type="question-title">Utrum omnis voluntas fallendi mendacium dicetur</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e236"><!--11. (8, 4-8) -->Iesus mittens ad Gai debellandum triginta millia bellatorum, ait
            illis: Vos insidiabimini post civitatem, et non longe eritis a civitate, et eritis omnes
            parati: et ego et omnis populus qui mecum est, accedemus ad civitatem. Et erit, cum
            exierint qui commorantur in Gai, in obviam nobis, sicut antea, et fugiemus a facie
            illorum. Et cum exierint post nos, adducemus illos de civitate, et dicent: Fugiunt isti
            a facie nostra, sicut antea. Vos autem exsurgetis ex insidiis et ibitis in civitatem.
            Secundum verbum istud facietis. Ecce praecipio vobis. Quaerendum est utrum omnis
            voluntas fallendi pro mendacio deputanda sit; et si ita est, utrum possit iustum esse
            mendacium, quo ille fallitur, qui dignus est falli: et si ne hoc quidem mendacium iustum
            reperitur, restat ut secundum aliquam significationem hoc, quod de insidiis factum est,
            ad veritatem referatur.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e242">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e244">Quaestio 12</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e246" type="question-title">An Gabaonitae saccos super humeros suos an super asinos suos
            accipiebant</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e249"><!--12. (9, 3-4. 13) -->Quod Gabaonitae venerunt ad Iesum cum vetustis panibus et
            saccis, ut putarentur, sicut finxerant, de terra venisse longinqua, quo eis parceretur
            (constitutum enim erat a Domino, ne alicui terras illas inhabitanti parcerent, quo
            ingrediebantur): nonnulli codices et graeci et latini habent: Et accipientes saccos
            veteres super humeros suos; alii vero qui veraciores videntur, non habent: super
            humeros, sed: super asinos suos. Similitudo enim verbi in graeca lingua mendositatem
            facilem fecit, et ideo latina quoque exemplaria variata sunt: quippe et non multum ab
            invicem dissonant, quorum prius humerorum nomen est, posterius asinorum. Ideo est autem
            de asinis credibilius, quoniam se a sua gente longinqua missos esse dixerunt: unde
            apparet eos fuisse legatos, et ideo magis in asinis quam in humeris necessaria portare
            potuisse; quia nec multi esse poterant; et non solum saccos, sed etiam utres eos
            portasse Scriptura commemorat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e254">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e256">Quaestio 13</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e258" type="question-title">Quomodo eisdem servatum dicitur iuramentum</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e261"><!--13. (9, 19. 9) -->Quaeri potest quomodo iurationem servandam esse crediderint
            Hebraei Gabaonitis, quibus ita iuraverant, tamquam de longinqua terra venientibus, sicut
            illi mentiti fuerant. Sciebant enim se debellandos, si cognitum esset Hebraeis in ea
            terra eos habitare, quam promissam fuerant interfectis habitantibus retenturi.
            Mentientibus ergo quod de longinqua terra ad eos venissent, iuraverunt eis Israelitae.
            Posteaquam vero cognoverunt ibi eos habitare, ubi omnes quos invenerant secundum Dei
            praeceptum debellare oportebat, noluerunt tamen frangere iurationem: et licet eos
            mentitos esse didicissent, parcere maluerunt iurationis causa; cum possent utique dicere
            se tamquam illis iurasse, quos eos esse crediderant, id est de lonqinquo venientes; cum
            vero aliud cognoverunt, praeceptum circa eos Domini implendum erat, ut sicuti caeteri
            expugnarentur. Deus autem hoc approbavit, nec parcentibus succensuit: quamvis eum non
            interrogassent quinam illi essent, et ideo eos illi fallere valuissent. Unde non
            importune utique credendi sunt, etsi fallere homines pro sua salute voluerunt, non tamen
            fallaciter Deum timuisse in populo eius: propterea nec succensuit Dominus iurantibus aut
            parcentibus, ut postea Gabaonitas ipsos tamquam populi sui homines de domo Saul
            vindicaverit, sicut Regnorum ostendit historia. Et quoniam iuratio sic servata est,
            quamvis in hominibus qui mentiti sunt, ut ad clementiam sententia flecteretur, non
            displicuit Deo. Nam si e contrario iurassent aliquos se interfecturos, quos Gabaonitas
            in terra promissionis esse putavissent, et postea didicissent eos esse ab illa terra
            extraneos, et de longinquo ad se venisse, nullo modo arbitrandum est, quod eos essent
            debellaturi causa iurationis implendae: cum propter ipsam parcendi clementiam sanctus
            David, etiam post verba quibus se Nabal interfecturum esse iuraverat, utique sciens quem
            fuerat interfecturus, parcere maluit, nec in re duriore implere iuramentum; magis Deo
            placere existimans, si quod ira perturbatus ad nocendum iuraverat, non fecisset, quam si
            perfecisset.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e266">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e268">Quaestio 14</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e270" type="question-title">Quomodo Dominus inconsultus consulit</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e273"><!--14. (10, 7-8) -->Cum obsessi Gabaonitae a regibus Amorrhaeorum misissent ad Iesum,
            ut sibi subveniretur, ita Scriptura sequitur, et dicit: Et ascendit Iesus a Galgala,
            ipse et omnis populus bellator cum illo, omnis potens in fortitudine. Et dixit Dominus
            ad Iesum: Noli timere illos; in manus enim tuas tradidi eos: non subsistet ex illis
            quisquam coram vobis. Ubi neque consultus est Dominus utrum eundum ad eos esset; sed
            ultro suis recte subvenire volentibus, futuram victoriam praenuntiavit. Sic ergo posset,
            quamvis non consultus, de ipsis Gabaonitis admonere, qui essent, cum se longinquos
            esse mentirentur, nisi ei placuisset illa iuratio, quae subiectis parcere cogeret.
            Crediderant enim Deo, quem audierant suo populo promisisse quod illas gentes
            subverteret, eorumque terram obtineret; et hanc eorum fidem non eos prodendo remuneravit
            quodam modo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e278">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e280">Quaestio 15</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e282" type="question-title">De quinque regibus Iebuseorum sive Amorrhaeorum</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e285"><!--15. (10, 5-6) -->Quaeritur quemadmodum rex civitatis Ierusalem Adonibezech et
            caeteri quatuor cum quibus obsedit Gabaonitas, secundum Septuaginta interpretes, primo
            reges Iebusaeorum cum ad eos obsidendos convenerunt, postea vero reges Amorrhaeorum
            dicantur ab ipsis Gabaonitis, quando nuntios miserunt ad Iesum, ut eos de obsidione
            liberaret. Sicut autem inspicere potuimus in ea interpretatione quae ex hebraeo est,
            utrobique Amorrhaeorum dicuntur: cum constet Iebusaeorum fuisse regem civitatis
            Ierusalem, quia ipsa est dicta Iebus tamquam illius gentis metropolis; et septem
            gentes saepissime Scriptura commemoret, quas promisit Deus exterminaturum se esse a
            facie populi sui, ex quibus una perhibetur Amorrhaeorum. Nisi forte hoc nomen universale
            fuerat omnium, aut potius maioris partis: ut non una, sed plures in his septem hoc
            nomine tenerentur; quamvis esset etiam una de septem, quae Amorrhaeorum proprie
            vocaretur sicut est pars quaedam quae proprie dicitur Libya, quamvis hoc nomen universae
            Africae competat; et pars quaedam quae proprie dicitur Asia, quamvis Asiam vel dimidium
            terrarum orbem quidam, vel alii tertiam partem orbis posuerint. Nam, quod constat, et
            Chananaei tamquam una gens in illis septem commemorantur, et tamen universa illa terra
            originaliter terra Chanaan vocatur.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e290">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e292">Quaestio 16</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e294" type="question-title">Praeceptum Domini, etiam si crudele videatur, sine crudelitate
            perficitur</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e297"><!--16. (11, 14-15) -->Non dimisit in ea Iesus quidquam spirans, sicut praecepit
            Dominus Moysi puero suo, et Moyses similiter praecepit Iesu, et sic fecit Iesus: non est
            transgressus nihil ab omnibus quibus constituit Dominus Moysi. Propter hoc nullo modo
            putanda est ista crudelitas, quod nullum vivum in civitatibus sibi traditis dimittebat
            Iesus, quia Deus hoc iusserat. Qui autem existimant hinc Deum ipsum fuisse crudelem, et
            propter hoc Veteris Testamenti verum Deum fuisse auctorem nolunt credere, tam perverse
            de operibus Dei quam de peccatis hominum iudicant, nescientes quid quisque pati dignus
            sit, et magnum putantes malum cum casura deiiciuntur, mortalesque moriuntur.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e302">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e304">Quaestio 17</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e306" type="question-title">Quae civitates capere potuerint Hebraei</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e309"><!--17. (11, 19) -->Et non erat civitas quae non erat tradita filiis Israel. Quaeritur
            quomodo hoc verum sit, cum nec temporibus postea Iudicum, nec temporibus Regum omnes
            omnino illarum septem gentium civitates capere potuerint Hebraei. Sed aut sic
            intellegendum est, quod ad nullam civitatem bellando accessit Iesus quam non ceperit:
            aut certe nulla non capta est, sed carum quae in regionibus supra commemoratis fuerunt.
            Enumeratae sunt enim regiones, in quibus fuerunt civitates de quibus facta est ista
            conclusio: Et omnes cepit in bello.</p>
        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e315">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e317">Quaestio 18</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e319" type="question-title">Confortatum dicitur cor inimicorum ut obviam irent ad bellum
            ad Israel.</head>


          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e322"><!--18. (11, 20) -->Quia per Dominum factum est confortari cor eorum, ut obviam irent
            ad bellum ad Israel, ut exterminarentur; ita ut non daretur eis misericordia, sed ut
            exterminarentur, sicut dixit Dominus ad Moysen. Ita dictum est hoc per Dominum factum
            confortari cor eorum, hoc est obdurari cor eorum, sicut de Pharaone; quod divino
            altoque iudicio iuste fieri minime dubitandum est, cum deserit Deus et possidet
            inimicus: quod sic accipiendum est quemadmodum et ibi. Sed hic aliud movet, quomodo
            dictum sit ad hoc eis confortatum cor, ut exsurgerent in bellum adversus Israel, et ob
            hoc eis non praeberent misericordiam: quasi praebenda esset, si non bellarent; cum Deus
            praeceperit nulli eorum esse parcendum; et ob hoc Gabaonitis pepercerint, quia se de
            longinqua terra venisse fingentes eorum iurationem tenuerant. Sed quoniam quibusdam
            ultro praebuerunt Israelitae misericordiam, quamvis contra Dei mandatum; ad hoc dictum
            esse intellegendum est, istos ita bellasse, ut non eis parceretur, nec ab eis ipsis
            Israelitae neglecto Dei mandato ad misericordiam flecterentur. Quod quidem duce Iesu,
            qui omnia diligenter divina praecepta servabat, non est credendum fieri potuisse:
            verumtamen nec ipse istos tam cito delevisset, nisi conspirantissime contrairent; atque
            ita fieri posset ut eis ab illo minime debellatis, qui Dei praecepta implere curabat,
            remansissent ad illud tempus, quando eis possent parcere post mortem Iesu, qui non tanta
            cura Dei mandata faciebant. Nam et adhuc eodem vivente quibusdam illi pepercerunt,
            tantummodo eos ditioni suae subiugantes: quosdam vero nec vincere potuerunt. Verum haec
            non illo duce facta sunt; sed cum iam senex vacaret a bello, tantummodo eis terras
            dividens; ut ipsi iam illo non bellante, divisas sibi terras partim iam hoste vacuas
            tenerent, partim pugnando caperent. Et quod vincere aliquos minime potuerunt,
            providentiae divinae fuisse, opportune Scripturarum certis apparebit locis.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e327">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e329">Quaestio 19</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e331" type="question-title">Quae de ascensu Pharaonis ab Aegypto narrentur</head>


          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e334"><!--19. (16, 10) -->Et non perdidit Ephraem Chananaeum qui habitabat in Gazer: et
            habitabat Chananaeus in Ephraem usque in diem istum, donec ascendit Pharao rex Aegypti,
            et cepit civitatem, et incendit eam in igni; et Chananaeos, et Pherezaeos, et qui
            habitabant in Gazer transpunxit; et dedit eam Pharao in dotem filiae suae. Quod de
            Pharaone rege dictum est, miror si prophetice dictum intellegere debemus; cum haec
            historia illis temporibus conscripta credatur, quibus erant gesta illa recentia. Quid
            autem magnum eligi potuit quod prophetice diceretur, cum praeterita narrentur,
            taceanturque futura maiora, et maxime necessaria? Proinde potius existimandum est
            Septuaginta interpretes, qui auctoritate prophetica ex ipsa mirabili consensione
            interpretati esse perhibentur, haec addidisse; non tamquam futura praenuntiantes, sed
            quia illo tempore ipsi erant, quo facta esse meminerant, et in libris Regnorum legerant
           . Etenim regum temporibus factum est. Quod ideo credibilius nobis visum est, quoniam
            inspeximus interpretationem quae est ex hebraeo, et hoc ibi non invenimus: sicut nec
            illud quod dictum est de Iericho, quod Hoza qui eam reparasset, incurrerit maledictum
            quod dixerat Iesus. Sic enim scriptum est: Et adiuravit Iesus in illa die: Maledictus
            homo qui resuscitabit et aedificabit civitatem illam: in primogenito suo fundabit eam,
            et in novissimo suo imponet portas eius: huc usque invenitur in interpretatione ex
            hebraeo. Illud autem quod sequitur: Et ita fecit Hoza qui ex Bethel; in Abiron
            primogenito fundavit eam, et in resalvato novissimo imposuit portas eius: hoc illic
            non legitur. Unde apparet a Septuaginta interpositum, qui factum esse noverant.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e339">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e341">Quaestio 20</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e343" type="question-title">Quomodo Amorrhaei tributarii contra preceptum Domini Ephraem
            facti sint.</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e346"><!--20. (19, 47) -->Et Amorrhaeus permansit ut habitaret in Elom et in Salumin, et
            gravata est manus Ephraem super eos, et facti sunt illis tributarii. Hoc iam contra
            Domini praeceptum fiebat, et adhuc vivebat Iesus, sed dux eorum in illis praeliis iam
            prae senectute non erat. Propter hoc dictum est, a Domino factum ut confortaretur cor
            illorum, qui simul conspiraverunt ire in bellum contra Iesum, ne ista illis
            misericordia praeberetur, etiam contra Dei praeceptum, si remansissent non expugnati,
            et senescente sive defuncto Iesu relinquerentur expugnandi a filiis Israel, qui eis
            contra praeceptum Domini possent parcere, quod ille non faceret.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e351">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e353">Quaestio 21</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e355" type="question-title">Israel non eradicavit gentes quae terram promissionis
            tenebant</head>
          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e358"><!--21. 1. (21, 41-43) -->Merito quaeritur, cum Israel non solum usque ad diem mortis
            Iesu, verum etiam postea, non eradicaverit gentes quae terram promissionis tenebant,
            quamvis ex parte illis debellatis in eadem promissa haereditate consisterent, quomodo
            intellegendum sit quod dictum est: Et dedit Dominus Israeli omnem terram quam iuraverat
            dare patribus eorum, et haereditaverunt eam, et habitaverunt in ea. Et requiem dedit
            illis Dominus in circuitu, sicut iuraverat patribus eorum: non restitit quisquam ante
            faciem illorum ab omnibus inimicis eorum; omnes inimicos eorum tradidit Dominus eis in
            manus eorum. Non decidit ex omnibus verbis bonis quae locutus est Dominus filiis Israel;
            omnia advenerunt.</p>


          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e362"><!--21. 2. -->Diligenter ergo universa consideranda sunt. Et primum videndum quot
            gentium terra promissa sit Israelitis. Septem quidem gentes assidue videntur
            commemorari, sicut in Exodo legitur: Et dixit Dominus ad Moysen: Vade, et ascende hinc
            tu et populus tuus, quos eduxisti de terra Aegypti, in terram quam iuravi Abraham et
            Isaac et Iacob, dicens: Semini vestro dabo eam: et simul mittam ante faciem tuam angelum
            meum, et eiiciet Amorrhaeum, et Cetthaeum, et Pherezaeum, et Gergesaeum, et Evaeum, et
            Iebusaeum, et Chananaeum. Harum ergo septem gentium terram videtur Deus Patribus
            promisisse. Scriptum est etiam in Deuteronomio multo expressius: Si autem accesseris ad
            civitatem expugnare eam, et evocaveris eos cum pace, siquidem pacifica responderint
            tibi, et aperuerint tibi, omnis populus qui inventi fuerint in civitate erunt tibi
            tributarii et obedientes: si autem non obedierint tibi, et fecerint ad te bellum, et
            circumsedebis eam; et tradet eam Dominus Deus tuus in manus tuas, et interficies omne
            masculinum eius in nece gladii, praeter mulieres; et supellectilem, et omnia pecora, et
            omnia quaecumque fuerint in civitate, et omnia utensilia praedaberis tibi; et edes omnem
            praedationem inimicorum tuorum, quos Dominus Deus tuus dat tibi. Sic facies omnibus
            civitatibus quae longe sunt a te valde, quae non sunt a civitatibus gentium istarum.
            Ecce autem ex civitatibus istis, quas Dominus Deus tuus dat tibi haereditare terram
            eorum, non vivificabis omnem vivum, sed anathemate anathematizabis eos; Cetthaeum, et
            Amorrhaeum, et Chananaeum, et Pherezaeum, et Evaeum, et Iebusaeum, et Gergesaeum,
            quemadmodum mandavit tibi Dominus Deus tuus. Et hic istarum septem gentium terram
            promissam in haereditatem, quam debellatis usque ad internecionem eisdem gentibus
            Israelitae possiderent, manifestum est. Caeteras enim quae longinquius extra istas
            gentes invenirentur, voluit fieri tributarias eorum, si non resisterent: si autem
            resisterent, etiam ipsas interfici, et in perditionem dari, exceptis pecoribus et quae
            in praedam possent venire. Item alio loco in Deuteronomio ita legitur: Et erit, cum
            induxerit te Dominus Deus tuus in terram in quam intras ibi haereditare eam, et
            abstulerit gentes magnas et multas a conspectu tuo, Cetthaeum, et Gergesaeum, et
            Amorrhaeum, et Pherezaeum, et Chananaeum, et Evaeum, et Iebusaeum, septem gentes magnas
            et multas et fortiores vobis; et tradet eos Dominus Deus tuus in manus tuas, et
            percuties eos, exterminio exterminabis eos. Non dispones ad eos testamentum, neque
            miserearis eorum, neque matrimoniis iungamini cum eis: filiam tuam non dabis filio eius,
            et filiam eius non sumes filio tuo, et cetera.</p>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e366"><!--21. 3. -->Proinde his atque aliis Scripturarum locis saepe ostenditur, harum septem
            gentium terras ita accepisse in haereditatem filios Israel, ut non cum eis qui easdem
            terras tenebant, sed pro eis illic habitarent. Verumtamen in Genesi non istae tantum
            septem gentes, sed undecim promittuntur semini Abrahae. Sic enim legitur: In die illa
            disposuit Dominus Deus testamentum ad Abraham, dicens: Semini tuo dabo terram hanc, a
            flumine Aegypti usque ad flumen magnum, flumen Euphratem, Cenaeos, et Cenezaeos, et
            Chelmonaeos, et Cetthaeos, et Pherezaeos, et Raphaim, et Amorrhaeos, et Chananaeos, et
            Evaeos, et Gergesaeos, et Iebusaeos. Quae ita solvitur quaestio, ut intellegamus hanc
            praecessisse prophetiam, quod in eos fines regnum fuerat porrecturus et dilataturus
            Salomon, de quo ita scriptum est: Et omne propositum Salomonis, quod destinaverat
            aedificare in Ierusalem et Libano et in omni terra potestatis suae: omnis populus qui
            derelictus est a Cetthaeo, et Amorrhaeo, et Pherezaeo, et Evaeo, et Iebusaeo, qui non
            erant ex Israel, ex filiis eorum qui residui erant cum eis in terra, quos non
            consummaverant filii Israel, et subiugavit eos Salomon in tributum usque in diem hunc
           . Ecce residua populorum debellandorum atque omnino ex Dei praecepto perdendorum
            subiugavit Salomon in tributum, quos utique secundum Dei praeceptum perdere debuit: sed
            tamen subiugati tamquam tributarii possessi sunt. Paulo post autem ita legitur: Et erat
            dominans in omnibus regibus a flumine usque ad terram Philistiim, et usque ad fines
            Aegypti. Ecce ubi impletum est quod in Genesi Deus ad Abraham loquens, promittensque
            praedixerat. A flumine quippe hic intellegitur ab Euphrate: magnum enim flumen in illis
            locis, etiam proprio nomine non addito, potest intellegi. Neque enim de Iordane hoc
            accipi potest, cum et citra Iordanem et ultra Iordanem iam terras Israelitae obtinuerant
            et ante regnum Salomonis. Ergo a flumine Euphrate ex partibus orientis, usque ad fines
            Aegypti, quae pars illis erat ab occidente, regnum Salomonis Scriptura Regnorum dixit
            fuisse porrectum. Tunc ergo amplius subiugatum est, quam septem illae gentes tenebant;
            ac per hoc tunc in servitutem redactae sunt, non septem, sed undecim gentes. Quod enim
            in Regnorum libris scriptum est, usque ad fines Aegypti a flumine, cum Scriptura ab
            oriente usque ad occidentem quantum porrectum esset regnum, vellet ostendere; hoc idem
            in Genesi, cum ab occidente usque ad orientem praefiniretur, dictum est, a flumine
            Aegypti usque ad flumen magnum Euphratem. Flumen quippe Aegypti, qui finis est
            disterminans regnum Israel ab Aegypto, non est Nilus, sed alius est non magnus fluvius,
            qui fluit per Rhinocoruram civitatem, unde iam ad orientem versus incipit terra
            promissionis. Sic ergo fuerat constitutum filiis Israel, ut septem gentium terras,
            exterminatis et perditis illis gentibus, ipsi inhabitarent; aliis autem regnarent
            subditis atque tributariis usque ad flumen Euphratem. Et quamvis in hoc Deo non
            obtemperassent, quia et ex illis quas exterminare deberent, obedientes aliquas fecerant;
            Deus tamen temporibus Salomonis fidem suae promissionis implevit.</p>



          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e371"><!--21. 4. -->Nunc itaque in libro Iesu Nave quod considerare suscepimus, quomodo erit
            verum: Et dedit Deus Israeli omnem terram quam iuraverat dare patribus eorum, et
            haereditaverunt eam? quomodo adhuc vivente Iesu omnem terram dedit, cum etiam reliquias
            illarum septem gentium nondum superavissent? Nam quod sequitur, et haereditaverunt eam,
            verum est; quia ibi erant, ibique consederant. Deinde quod adiungit: Et requiem dedit
            illis Dominus in circuitu, sicut iuraverat patribus eorum, verum est; quia vivo adhuc
            Iesu non eis quidem cedebant reliquiae illarum gentium, sed nulla earum eos in terris
            ubi consederant, bello lacessere audebat. Ideo dictum est et quod deinde adiungitur: Non
            restitit quisquam ante faciem illorum ab omnibus inimicis eorum. Quod vero sequitur: Sed
            omnes inimicos eorum tradidit Dominus illis in manus eorum; hos intellegi voluit
            inimicos, qui obviam ire in bellum ausi sunt. Deinde quod dicit: Non decidit ex omnibus
            verbis bonis quae locutus est Dominus filiis Israel; omnia advenerunt, ita vult
            intellegi, quia cum iam illi contra praeceptum Domini fecissent, quibusdam parcendo ex
            illis septem gentibus, et eos obedientes faciendo, adhuc tamen inter eos salvi erant.
            Ideo cum dixisset, ex omnibus verbis, addidit, bonis; quia nondum evenerant maledicta
            contemptoribus et transgressoribus constituta. Restat ergo ut quod ait: Dedit Dominus
            Israeli omnem terram quam iuraverat dare patribus eorum, secundum hoc intellegatur, quia
            etsi adhuc erant ex illis gentibus reliquiae conterendae et exterminandae, vel ex aliis
            usque ad flumen Euphratem, aut subiugandae si non resisterent, aut perdendae si
            resisterent; tamen in usum eorum relictae sunt, in quibus exercerentur, ne carnalibus
            affectibus et cupiditatibus infirmi, repentinam tantam rerum temporalium prosperitatem
            modeste ac salubriter sustinere non possent, sed elati citius interirent, quod opportune
            alio loco demonstrabitur. Omnis ergo illis terra data est; quia et illa pars quae nondum
            fuerat in possessionem data, iam data fuerat in quamdam exercitationis utilitatem.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e376">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e378">Quaestio 22</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e380" type="question-title">De verbis: Non restitit quisquam ante faciem illorum</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e383"><!--22. (21, 42) -->Quod ait: Non restitit quisquam ante faciem illorum ab omnibus
            inimicis eorum, quaeri potest quomodo verum sit, cum de tribu Dan superius scriptum sit,
            quod eos hostes eorum non permiserint descendere in vallem, et praevaluerint eis in
            montibus. Sed quod diximus cum duodecim filios Iacob Scriptura in Mesopotamia natos
            commemorasset, ubi non fuerat natus Beniamin; hoc etiam hic intellegendum est, quia
            pro universo populo undecim tribus deputatae sunt, ea regula quae aliis Scripturarum
            locis nobis satis innotuit. Causa autem si quaeritur, cur haec tribus in ea sorte quae
            illi obvenit, non obtinuerit sufficientes terras, et ab eis a quibus tenebantur afflicta
            sit; in Dei quidem secreto consilio esse credendum est. Verumtamen cum Iacob filios suos
            benediceret, talia dixit de isto Dan, ut de ipsa tribu existimetur exsurrecturus
            Antichristus. Unde nunc dicere plura non suscepimus, cum etiam sic solvi possit haec
            quaestio, quia non restitit quisquam ante faciem illorum ab omnibus inimicis eorum, cum
            simul sub unius ducis imperio bellum gererent, antequam singulis tribubus sua defendenda
            dividerentur loca.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e388">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e390">Quaestio 23</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e392" type="question-title">Sacrificium salutarium nostrorum dicitur in plurativo
            numero</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e395"><!--23. (22, 27) -->Et in sacrificiis salutarium nostrorum. Quia pluraliter dicta sunt
            sacrificia, pluraliter etiam salutaria. Ubi advertendum est diligentius, quemadmodum
            dici soleat sacrificium salutaris; quoniam si Christum acceperimus, quoniam ipse dictus
            est Salutare Dei, non occurrit quemadmodum pluraliter possit hoc verbum intellegi.
            Unus enim Dominus noster Iesus Christus: quamvis dicantur christi per eius gratiam,
            sicut in Psalmo legitur: Nolite tangere christos meos. Sed utrum salutares dici
            possint, vel salutaria, non facile audendum est: solus enim ipse Salvator corporis
           .</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e401">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e403">Quaestio 24</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e405" type="question-title">Quod dicit Iesus de sua propinquante morte</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e408"><!--24. (23, 14) -->Quod dicit Iesus de sua propinquante morte: Ego autem recurro viam,
            sicut et omnes qui super terram; in ea interpretatione quae est ex hebraeo invenimus,
            ingredior viam. Ita ergo accipiendum est quod Septuaginta dixerunt, recurro, sicut
            dictum est homini: Donec revertaris in terram unde sumptus es; ut secundum corpus
            dictum intellegatur. Secundum animam vero, si voluerimus ita accipere, quemadmodum in
            Ecclesiaste positum est: Et spiritus revertetur ad Deum qui dedit eum; non arbitror
            de omnibus posse dici, sed de iis qui sic vixerint, ut ad Deum redire mereantur, tamquam
            ad auctorem a quo creati sunt. Neque enim hoc et de illis recte intellegi potest, de
            quibus dicitur: Spiritus ambulans et non revertens. Iste autem vir sanctus Iesus Nave
            si non addidisset, sicut et omnes qui super terram, nulla esset quaestio; neque enim
            aliud de illo crederemus, quam quod eum dignum esse legimus: cum vero additum est, sicut
            et omnes qui sunt super terram; mirum si hoc, quod latinus interpres recurro posuit, non
            magis percurro vel excurro dicendum est, si hoc potest dici quod graecus habet . Omnes
            enim percurrunt, vel excurrunt huius vitae viam, cum ad eius finem pervenerint. Sed quia
            hoc verbum positum est, ubi parentes Rebeccae dicunt ad servum Abrahae: Ecce Rebecca;
            accipiens recurre, et sit uxor domini tui; ideo et hic ita hoc verbum interpretatum
            est.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e413">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e415">Quaestio 25</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e417" type="question-title">Interpretatio Septuaginta quae est ex hebraeo</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e420"><!--25. (24, 3) -->Quod Septuaginta interpretes habent: Et assumpsi patrem vestrum Abraham de
            trans flumine, et deduxi eum in omnem terram; interpretatio quae est ex hebraeo habet:
            et induxi eum in terram Chanaan. Mirum est ergo si Septuaginta pro terra Chanaan, omnem
            terram ponere voluerunt, nisi intuentes prophetiam, ut magis ex promissione Dei tamquam
            factum accipiatur, quod certissime futurum in Christo et in Ecclesia praenuntiabatur,
            quod est verum semen Abrahae; non in filiis carnis, sed in filiis promissionis.</p>

        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e425">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e427">Quaestio 26</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e429" type="question-title">Quomodo qui in Hierico erant bellasse dicantur</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e432"><!--26. (24, 11) -->Et bellaverunt adversus vos qui habitabant Iericho. Quaeri potest
            quomodo id verum sit, cum clausis portis se murorum ambitu tantummodo tuerentur. Sed
            recte dictum est, quia et claudere adversum hostem portas, ad bellum pertinet. Non enim
            miserunt legatos qui poscerent pacem. Unde si dictum esset: Pugnaverunt adversum vos,
            falsum esset. Neque enim bellum continuas pugnas habet, sed aliquando crebras, aliquando
            raras, aliquando nullas. Bellum est tamen quando est quodam modo armata dissensio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e437">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e439">Quaestio 27</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e441" type="question-title">Quomodo vespae missae dicantur, quod non legitur</head>
          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e444"><!--27. (24, 12) -->Quid est, quod inter caetera quae Iesus Nave erga Israelitas
            Dominum fecisse commemorat, dicit: Misit ante vos vespas, et eiecit illos a facie
            vestra: quod etiam in libro Sapientiae legitur, nec tamen uspiam factum esse in iis
            quae gesta sunt, invenitur? An forte translato verbo, vespas intellegi voluit acerrimos
            timoris aculeos, quibus quodam modo volantibus rumoribus pungebantur, ut fugerent, aut
            aerios occultos spiritus, quod in Psalmo dicit: Per angelos malignos? Nisi forte quis
            dicat, non omnia quae facta sunt, esse conscripta; et hoc quoque visibiliter factum, ut
            veras vespas velit intellegi.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e449">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e451">Quaestio 28</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e453" type="question-title">Dei sanctitati perfecta servitus humanae fragilitati
            impossibile est</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e456"><!--28. (24, 19)-->Quid est, quod dixit Iesus ad populum: Non poteritis servire Domino,
            quia Deus sanctus est. An quia illius sanctitati perfecta servitute quodam modo
            contemperari, humanae fragilitati impossibile est? Quo audito, isti non solum eius
            eligere servitutem, sed etiam de adiutorio eius et misericordia praesumere debuerunt:
            quam ille intellexit, qui dicit in Psalmo: Ne intres in iudicium cum servo tuo; quoniam
            non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens. Isti autem de se potius praesumere
            delegerunt, quod Deo possent sine ulla offensione servire, ut iam tunc inciperent, quod
            de illis expressit Apostolus: Ignorantes enim Dei iustitiam, et suam volentes
            constituere iustitiae Dei non sunt subiecti. Ita eis iam Lex subintrabat, ut
            abundaret delictum, et postea superabundaret gratia per Dominum Christum, qui finis
            est Legis, ad iustitiam omni credenti.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e461">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e463">Quaestio 29</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e465" type="question-title">Quomodo deos alienos auferri iubet</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e468"><!--29. (24, 23)-->Quid est quod ait idem Iesus loquens ad populum: Et nunc
            circumauferte deos alienos qui sunt in vobis, et dirigite corda vestra ad Dominum Deum
            Israel. Non enim credendi sunt adhuc habuisse apud se aliqua gentium simulacra, cum
            superius eorum obedientiam praedicaverit: aut vero si haberent, post tantas Legis
            comminationes, illa eos prospera sequerentur; cum sic in eos vindicatum sit, quod unus
            eorum de anathemate furtum fecerat. Denique Iacob dixit hoc eis qui cum illo exierant de
            Mesopotamia, ubi sic idola colebantur, ut et Rachel paterna furaretur: sed post illam
            admonitionem Iacob, dederunt quae habebant; unde apparuit hoc eis ita dictum esse,
            quia sciebat eos habere ille qui dixerat. Nunc vero post hanc admonitionem Iesu Nave
            nullus tale aliquid protulit. Nec tamen putandum est hoc illum inaniter praecepisse; non
            enim ait: Et nunc auferte deos alienos si qui sunt in vobis; sed omnino tamquam sciens
            esse, qui sunt, inquit, in vobis. Proinde Propheta sanctus in cordibus eorum esse
            cernebat cogitationes de Deo alienas a Deo, et ipsas admonebat auferri. Quisquis enim
            talem cogitat Deum qualis non est Deus, alienum Deum utique et falsum in cogitatione
            portat. Quis est autem qui sic cogitet Deum quemadmodum ille est? Ac per hoc relinquitur
            fidelibus, quamdiu peregrinantur a Domino, auferre a corde suo irruentia vana
            phantasmata, quae se cogitantibus ingerunt, velut talis aut talis sit Deus, qualis
            utique non est: et dirigere cor ad illum fideliter, ut quemadmodum et quantum nobis
            expedire novit, ipse se insinuet per Spiritum suum, donec assumatur omne mendacium, unde
            dictum est: Omnis homo mendax; et transacta non solum impia falsitate, verum etiam
            ipso speculo et aenigmate, facie ad faciem cognoscamus, sicut et cogniti sumus:
            quemadmodum Apostolus dicit: Videmus nunc per speculum in aenigmate, tunc autem facie ad
            faciem: nunc scio ex parte; tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum.</p>


        </div>
        <div xml:id="bnh77y-d1e77-Dd1e474">
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e476">Quaestio 30</head>
          <head xml:id="bnh77y-d1e77-Hd1e478" type="question-title">De testamento statuto a Iesu Nave et de lapide ab ipso sub
            therebinto statuto</head>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e481"><!--30. 1. (24, 25-27) -->Et disposuit Iesus testamentum ad populum in illo die, et
            dedit illi Legem et iudicium in Silo coram tabernaculo Domini Dei Israel. Et scripsit
            verba haec in libro Legis Dei; et accipit lapidem magnum, et statuit illum Iesus sub
            terebintho ante Dominum. Et dixit Iesus ad populum: Ecce lapis iste erit vobis in
            testimonium, quia hic audivit omnia quae dicta sunt a Domino, quaecumque locutus est ad
            vos hodie, et hic erit vobis in testimonium in novissimis diebus, cum mentiti fueritis
            Domino Deo vestro. Haec verba qui non in superficie tantum audiunt, sed aliquanto altius
            perscrutantur, nequaquam tantum virum tam insipientem putare debent, ut verba Dei quae
            locutus est populo, inanimum lapidem audisse crediderit: qui etiamsi ab artifice in
            hominis similitudinem effigiatus esset, inter illos utique deputaretur, de quibus in
            Psalmo canitur: Aures habent, et non audient. Neque enim idola Gentium aurum et
            argentum sola non audiunt, et, si lapidea sint, audiunt. Sed per hunc lapidem
            profecto illum significavit, qui fuit lapis offensionis non credentibus Iudaeis, et
            petra scandali; qui cum reprobaretur ab aedificantibus, factus est in caput anguli:
            quem praefiguravit et illa petra quae potum sitienti populo, ligno percussa profudit;
            de qua dicit Apostolus: Bibebant autem de spiritali sequenti petra; petra autem erat
            Christus. Unde et cultellis petrinis populum circumcidit iste ductor egregius: qui
            cultri petrini cum illo etiam sepulti sunt, ut profundum mysterium demonstrarent
            posteris profuturum. Sic ergo et istum lapidem, quamquam visibiliter statutum,
            spiritaliter debemus accipere, in testimonium futurum Iudaeis infidelibus, hoc est
            mentientibus; de quibus dicit Psalmus: Inimici Domini mentiti sunt ei. Neque enim
            frustra, cum iam Dei famulus Moyses, vel potius per eum Deus disposuisset ad populum
            testamentum, quod in arca erat, quae dicta est arca testamenti, et in libris Legis
            tanta sacramentorum et praeceptorum multiplicitate conscriptis; tamen etiam hic dictum
            est: Disposuit Iesus ad populum testamentum in illa die. Repetitio quippe testamenti
            Novum Testamentum significat; quod significat et Deuteronomium, quod interpretatur
            Secunda lex; quod significant et prioribus confractis tabulae renovatae. Multis enim
            modis significandum quod uno modo implendum fuit. Iam vero quod sub terebintho statutus
            est lapis, hoc significat, quod virga ad petram, ut aqua proflueret; quia neque hic sine
            ligno statutus est lapis. Ideo autem subter, quia non fuisset in cruce exaltatus, nisi
            humilitate subiectus; vel quod illo tempore, quo id faciebat Iesus Nave, adhuc
            obumbrandum mysterium fuit. Terebinthi etiam lignum medicinalem lacrymam exsudat, quae
            arbor a Septuaginta interpretibus hoc loco posita est, quamvis secundum alios
            interpretes quercus legatur.</p>

          <p xml:id="bnh77y-d1e77-d1e485"><!--30. 2. -->Mirum est sane quod saltem in novissimis suis verbis, quibus populum
            allocutus est Iesus homo Dei, nihil eos obiurgavit, ex eo quod his gentibus pepercerunt,
            quas Dominus usque ad internecionem cum anathemate perdendas esse praecepit. Sic enim
            scriptum est: Et factum est, postquam invaluerunt filii Israel, et fecerunt Chananaeos
            obaudientes, exterminio autem eos non exterminaverunt. Nam primo id eos non potuisse,
            Scriptura testata est: sed nunc posteaquam praevaluerunt, ita ut facerent
            obaudientes, quod non etiam exterminaverunt, utique contra praeceptum Domini factum est:
            quod non est cuiquam factum, cum Iesus exercitum duceret. Cur ergo non eos obiurgavit
            allocutione novissima, quod in hoc Domini praecepta neglexerint? An forte quia prius
            dixit eos Scriptura non potuisse, utique antequam praevalerent, etiam cum praevaluissent
            timuisse credendi sunt, ne forte paratis oboedire si parcere noluissent, acrius eos
            adversum se ex ipsa desperatione pugnare compellerent, et eos superare non possent? Hunc
            ergo eis humanum timorem Dominus noluit imputare, etsi apparet in eo quaedam subdefectio
            fidei, quae si fortis in eis esset, ea sequerentur quae ipsum Iesum bellantem secuta
            sunt. Quia vero non in eis tanta fides fuit, etiam cum adversariis suis praevaluissent,
            pugnare cum eis usque ad internecionem eorum timore non ausi sunt. Quem timorem, ut
            dixi, non de malitia, neque de superbia vel contemptu praecepti dominici, sed de animi
            infirmitate venientem, noluit eis Dominus imputare, cum eis per Iesum novissima
            loqueretur. Unde et Apostolus: Alexander, inquit, aerarius multa mala mihi ostendit;
            reddet illi Dominus secundum opera ipsius. De illis autem qui eum periclitantem, non
            malitia, sed timore deseruerant, ita locutus est: In prima mea defensione nemo mihi
            affuit, sed omnes me dereliquerunt; non illis imputetur.</p>

        </div>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>